\chapter{Opis problemu medycznego}

Anemia (znana także jako niedokrwistość) jest chorobą kojarzoną zazwyczaj z niedoborem żelaza. Objawy choroby polegają głównie na obniżonej wartości hemoglobiny, jak i erytrocytów we krwi. Taka interpretacja jest tylko uproszczeniem, gdyż ten typ choroby jedynie u dzieci można podzielić na 20 różnych podtypów. Anemia sama w sobie może być objawem o wiele groźniejszej choroby, dlatego przed postawieniem diagnozy należy wykonać szereg specjalistycznych badań. 

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[angle=90,width=\textwidth,height=\textheight]{images/typy_anemii.jpeg}
  \caption{Anemia u dzieci}
  \label{fig:typy_anemii}
\end{figure}

Struktura drzewa nadaje się doskonale do zaprezentowania złożoności problemu (Rysunek \ref{fig:typy_anemii}). W skład drzewa wchodzi 20 liści, czyli 20 różnych klas reprezentujących dany podtyp choroby, a także 10 węzłów terminalnych, czyli takich, w których następuje zawężenie obszaru, do którego można zaklasyfikować pacjenta. Na rysunku \ref{fig:typy_anemii} możemy zauważyć, że zarówno, węzły, jak i liście drzewa, są ponumerowane. Liście i węzły posiadają swoją własną numerację, która w dalszej części pracy będzie służyła do identyfikacji poszczególnych testów oraz obliczeń. Liście, wychodzące od węzła są wypisane jeden pod drugim w celu większej przejrzystości.

W oparciu o rzeczywiste dane osób cierpiących na anemię, został stworzony system wspomagania decyzji. Taki system polega na wykorzystaniu uczenia maszynowego w celu klasyfikacji chorego na podstawie bieżących informacji medycznych. Reprezentacja anemii u dzieci w postaci drzewa, została wykorzystana do stworzenia systemu działającego wieloetapowo, gdzie każdy kolejny etap klasyfikacji będzie pozwalał doprecyzować podtyp anemii, a w końcowym efekcie wskazać konkretną potencjalną klasę.

\paragraph{Zestaw danych} System został zaimplementowany w oparciu zestaw danych składający się z 410 rekordów, czyli 410 unikalnych obserwacji, zazwyczaj ok. 20 na każdą klasę problemu. Jedna obserwacja składa się z 31 cech (w większości przypadków są to cechy binarne). Wszystkie cechy wraz z możliwymi wartościami są przedstawione w tabeli \ref{tab:cechy}

\newpage

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Zestaw cech oraz możliwe wartości.}
  \label{tab:cechy}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline 
  Numer & Nazwa & Możliwe wartości\\                                \hline
  1. & stężenie hemoglobiny (g/1 00rnl)                    & 1-5 \\ \hline
  2. & ilość erytrocytów (l0\^ 4)                          & 1-5 \\ \hline
  3. & średnia objętość krwinki czerwonej (p-')            & 1-3 \\ \hline
  4. & średnie stężenie hemoglobiny (\%)                   & 1-2 \\ \hline
  5. & wielkość erytrocytów                                & 1-3 \\ \hline
  6. & typ erytrocytów                                     & 1-7 \\ \hline
  7. & typ tkanki siateczkowatej erytrocyta                & 1-3 \\ \hline
  8. & produkcja szpiku                                    & 1-5 \\ \hline
  9. & rozmiar                                             & 1-2 \\ \hline
  10. & stosunek między jądrem a cytoplazmą                & 1-2 \\ \hline
  11. & typ jądra                                          & 1-3 \\ \hline
  12. & struktura chromatyny w jądrze                      & 1-4 \\ \hline
  13. & jądra                                              & 1-2 \\ \hline
  14. & pasożyty                                           & 1-2 \\ \hline
  15. & ziarnistość żelaza                                 & 1-4 \\ \hline
  16. & żelazo                                             & 1-2 \\ \hline
  17. & zdolność wiązania żelaza                           & 1-2 \\ \hline
  18. & zawartość witaminy B12                             & 1-2 \\ \hline
  19. & zawartość kwasu foliowego                          & 1-2 \\ \hline
  20. & pośrednia bilirubina                               & 1-2 \\ \hline
  21. & reakcja na obecność przeciwciał                    & 1-2 \\ \hline
  22. & reakcja na składniki moczu                         & 1-2 \\ \hline
  23. & reakcja na test pobudzenia                         & 1-2 \\ \hline
  24. & płeć                                               & 1-2 \\ \hline
  25. & wiek                                               & 1-6 \\ \hline
  26. & gorączka                                           & 1-2 \\ \hline
  27. & krwawienie                                         & 1-2 \\ \hline
  28. & skóra                                              & 1-4 \\ \hline
  29. & węzły chłonne                                      & 1-2 \\ \hline
  3O. & szmery w sercu                                     & 1-2 \\ \hline
  31. & wątroba, śledziona                                 & 1-2 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage

\chapter{Stosowane algorytmy}
\section{Sieć neuronowa}

Siecią neuronową nazywamy model matematyczny realizujący obliczenia przez szereg jednostek wejściowo-wyjściowych zwanych sztucznymi neuronami, komunikujących się między sobą oraz pracujących równolegle. Inspiracją do stworzenia takiego modelu był ludzki mózg. Układ nerwowy składa się z małych jednostek nazywanymi neuronami, połączonymi ze sobą w spójną sieć zdolną do przewodzenia sygnałów elektrycznych.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/theory/siec_neuronowa.png}
  \caption{Schemat sieci neuronowej}
  \label{fig:Schemat sieci neuronowej}
\end{figure}

Wyróżniamy wiele typów sieci neuronowych, cechą wspólną wszystkich jest neuron i połączenia między nimi zwane synapsami. Same sieci możemy podzielić ze względu na:

\begin{enumerate}
\item topologię;
\item model neuronu;
\item reguły uczenia.
\end{enumerate}

\paragraph{Topologia}
Samą topologię jesteśmy w stanie podzielić na dwa podtypy:
\begin{enumerate}
\item sieci jednokierunkowe (\textit{ang. feedforwarded})\cite{url25};
\item sieci rekurencyjne (\textit{ang. feedback}).
\end{enumerate}

Omówiona zostanie tylko sieć jednokierunkowa, gdyż taką wykorzystuję w swojej pracy.

Sieci jednokierunkowe jak sama nazwa wskazuje, nie posiadają sprzężenia zwrotnego. Posiadają jeden kierunek przepływu, co powoduje, iż sygnał przechodzi przez każdy neuron tylko raz w jednym cyklu. Sieci posiadają także reguły łączenia neuronów, zatem neurony możemy łączyć \"każdy z każdym\" lub tylko z poszczególnymi neuronami.

Rysunek \ref{fig:Schemat sieci neuronowej} przedstawia budowę sieci. To sieć jednowarstwowa, czyli posiadająca jedną warstwę ukrytą oraz 5 neuronów w niej. W rzeczywistości sieć ta posiada 3 warstwy. Pierwszą stanowi warstwa wejściowa, w której ilość neuronów odpowiada długości wektora cech, jaką będzie przyjmować sieć. Kolejną warstwą jest warstwa ukryta wraz z 5 neuronami. Warstwa ukryta odpowiada za możliwości rozwiązywania złożonych problemów, manipulując liczbą neuronów, a także samą liczbą warstw ukrytych. Sieci ze względu na ilość warstw ukrytych możemy podzielić na:

\begin{enumerate}
\item jednowarstwowe;
\item dwuwarstwowe;
\item wielowarstwowe.
\end{enumerate}

W swojej pracy wykorzystałem wszystkie w/w typów sieci, manipulując także liczbą neuronów w poszczególnych warstwach.

\paragraph{Model neuronu}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{images/theory/neuron.png}
  \caption{Schemat neuronu}
  \label{fig:schemat neuronu}
\end{figure}

Pojedynczy neuron to przetwornik sygnałów. Schemat neuronu został przedstawiony na rysunku \ref{fig:schemat neuronu} W skład neuronu wchodzą wejścia neuronu - $x_n$, których liczba może być zmienna. Ponadto do każdego wejścia mamy przypisaną wagę - $w_n$. Na wyjściu zawsze otrzymujemy tylko jeden sygnał - $y$.

Celowo został pominięty opis funkcji $f(e)$, gdyż wymaga on głębszej analizy. Funkcja $f(e)$ jest nazywana funkcją aktywacji bądź funkcją przejścia. Określa metodę, według której jest obliczana wartość wyjścia neuronu. Wejście funkcji jest $e$ czyli pobudzenie neuronu, która stanowi różnicę sumy sygnałów wejściowych i progu $\Theta$.

\[e = \sum_{i=1}^{n} w_i * x_i - \Theta = w^T x - \Theta\]

Powyższe równanie można uprościć wprowadzając wagę $w_0=\Theta$, dla stałego sygnału $x_0=1$:

\[e = \sum_{i=1}^{n} w_i * x_i = w^T x\]

Funkcja aktywacji $y = f(e)$, może być liniowa albo nieliniowa. Przykładowe funkcje przejścia:
\begin{enumerate}
\item Funkcja liniowa;
\item Obcięta funkcja liniowa;
\item Sigmoidalna funkcja unipolarna;
\item Sigmoidalna funkcja bipolarna.
\end{enumerate}

Obliczanie wartości funkcji sigmanoidalnych jest bardzo kosztowną operacją, dlatego zaczęto stosować obcięte funkcje liniowe (\textit{ang. rectified linear unit, ReLU})\cite{BOOK6:1}. Rysunek \ref{fig:Obcieta funckja aktywacji} przedstawia przebieg wykorzystanej funkcji. Matematyczny opis funkcji wygląda następująco:

\[f(x) = max(0, x)\]

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{images/theory/ReLU.png}
  \caption{Obcięta funkcja aktywacji}
  \label{fig:Obcieta funckja aktywacji}
\end{figure}

\paragraph{Reguły uczenia}

Wymienia się dwa podstawowe typy uczenia:

\begin{enumerate}
\item uczenie nadzorowane (\textit{ang. supervised learning})\cite{BOOK5:1};
\item uczenie nienadzorowane (\textit{ang. unsupervised learning})\cite{BOOK5:3}.
\end{enumerate}

Uczenie nadzorowane, jak sama nazwa wskazuje, zakłada obecność człowieka w procesie uczenia. Człowiek pełni zatem funkcję nadzorującą, kontrolując proces uczenia. W tym wypadku niezbędne jest stworzenie danych uczących. Pierwszym elementem jest zestaw cech niezbędnych do uczenia. Drugim jest pożądana wartości wyjściowa. W tym wypadku mamy za zadanie nauczyć system przewidywania poprawnych odpowiedzi. Uczenie nienadzorowane zakłada zaś brak obecności zewnętrznego procesu kontrolnego.\cite{url2}

\section{K-najbliższych sąsiadów}

Algorytm k-najbliższych sąsiadów lub też knn (\textit{ang. k-nearest neighbours}). Szeroko używany w statystyce do prognozowania wartości zmiennych losowych, wykorzystywany jest także przy klasyfikacji.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/theory/knn.png}
  \caption{Klasyfikacja przy użyciu algorytmu knn dla $k=5$}
  \label{fig:Klasyfikacja przy uzyciu algorytmu knn}
\end{figure}

Zakładając, iż posiadamy zbiór danych, w którym dla każdego obiektu znamy zestaw cech $X_1, X_2, ..., X_n$ oraz wartość cech decyzyjnych $Y$. Znana jest także dana obserwacja $A$ posiadająca zestaw cech $X'_1, X'_2, ... X'_n$ dla której chcemy dokonać predykcji czyli wyznaczenia wartości $Y'$.

Algorytm będzie zatem polegał na porównaniu wektora cech obserwacji $A$ z wektorami cech zbioru uczącego. Wartość $k$ algorytmu jest z góry określona. Mając określoną wartość $k$, wybieramy ze zbioru uczącego $k$ najbliższych obserwacji dla zbioru $A$.

Odległość pomiędzy poszczególnymi obserwacjami wyznaczamy za pomocą wybranej metryki mierzącej odległość pomiędzy nimi. Wybierając metrykę mamy do dyspozycji wiele metryk np. metrykę Euklidesową, Czebyszewa czy metrykę Manhattan (tzw. metryka miejska). W systemie zastosowałem metrykę Minkowskiego.

W związku z tym, iż zależności między wektorem cech a wartością decyzyjną jest złożona lub trudna do modelowania w klasyczny sposób, algorytm k-najbliższych sąsiadów jest szczególnie użyteczny. Parametr $k$ najczęściej przyjmuje wartości nieparzyste.

\paragraph{Odległość Minkowskiego} to miara odległości w przestrzeni euklidesowej pomiędzy punktami, nazywana również odległością $L_m$, która może być zastosowana jako uogólniona metryka Euklidesowa oraz metryka Manhattan.

Odległość Minkowskiego pomiędzy punktami w przestrzeni $R^n$:
\[X = (x_1, x_2, x_3, ..., x_n)\]
\[Y = (y_1, y_2, y_3, ..., y_n)\]

Wyraża się w sposób:

\[L_m(x, y) = (\sum_{i=1}^{n}|x_i - y_i|^p)^{1/p}\]

Odległość Minkowskiego jest zazwyczaj wyznaczana dla $p \in {1, 2}$ co odpowiada odpowiednio odległości Manhattan oraz Euklidesowej.

\paragraph{Dobieranie wartości $k$.} W zależności od wartości parametru $k$ algorytm k-nn daje różne wyniki w postaci obszarów przyciągania. Większa wartość $k$, wygładza obszary podziału, a także usuwa szumy, prowadzi jednakże do błędów klasyfikacji dla rzadszych wzorców. Zakładając, że $k$ jest równe ilości obserwacji w zadanym zbiorze, to wartość klasyfikowanej obserwacji będzie uzależniona od najliczniejszego podzbioru.\cite{url24}

\paragraph{Metoda Ważonych Odległości Najbliższych Sąsiadów} (\textit{ang. Distance Weighted Nearest Neighbors}) W tradycyjnym algorytmie k-najbliższych sąsiadów obserwacje nie posiadają wag, czyli bez względu na odległość każdy sąsiad jest tak samo ważny. W tej odmianie algorytmu knn na wpływ głosowania ma odległość sąsiadów od obiektu klasyfikowanego.

\section{Najbliższa średnia}

Algorytm najbliższa średnia, znany też jako NM, należy, tak samo jak algorytm k-najbliższych sąsiadów do rodziny algorytmów minimalno odległościowych. W stosunku do algorytmu k-najbliższych sąsiadów algorytm najbliższej średniej wyklucza konieczność przechowywania w pamięci, w czasie wykonywania algorytmu wszystkich obserwacji, gdyż potrzebujemy wyłącznie wartości średniej danej klasy.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/theory/nm.png}
  \caption{Klasyfikacja przy użyciu algorytmu NM}
  \label{fig:Klasyfikacja przy użyciu algorytmu NM}
\end{figure}

Zakładając, że w naszym przykładzie posiadamy klasy $A$ oraz $B$, w których każda obserwacja zawiera zestaw cech '$(x_1, x_2, ..., x_n)$' to na tej podstawie wyznaczamy środki klas według wzorów:

\[m_A = \frac{1}{N_A} \sum_{i=1}^{N_A} x_i^{(A)}\]


\[m_B = \frac{1}{N_B} \sum_{i=1}^{N_B} x_i^{(B)}\]


Chcąc sklasyfikować obserwacje $c = (c_1, c_2, ..., c_n)$ do jednej z klas $A$ lub $B$, wyznaczamy odległości pomiędzy wektorem $c$ a centrami klas $m_A$ oraz $m_B$, co obrazuje następujący wzór:

\begin{equation}
  X=
  \begin{cases}
    A, & \text{gdy}\ |c - m_A| \leq |c - m_B| \\
    B, & \text{gdy}\ |c - m_A| > |c - m_B|
  \end{cases}
\end{equation}

Skoro algorytm najbliższej średniej należy do rodziny algorytmów minimalno-odległościowych, to w celu mierzenia odległości możemy zastosować różne metryki.


\section{Współczynnik korelacja Pearsona}
Współczynnik korelacji\cite{url29} jest liczbą mówiącą w jakim stopniu zmienne są od siebie zależne i stanowi miarę korelacji dwóch albo i większej liczby zmiennych. 

Współczynnik korelacja Pearsona, opracowany przez Karla Pearsona, określający zależność liniową między zmiennymi losowymi\cite{BOOK9:1}, przyjmuje wartości \textless-1, 1\textgreater. Interpretacja wartości współczynnika jest przedstawiona w tabeli \ref{tab:korelacja}.

\begin{table}[!htp]
  \centering
  \caption{Interpretacja wartości współczynnika korelacji Pearsona}
  \label{tab:korelacja}
  \begin{tabular}{|l|c|c|}
  \hline 
  Korelacje & Ujemne & Dodatnie\\
  \hline
  Silne & \textless-1.0, -0.5\textgreater & \textless0.5, 1.0\textgreater \\
  \hline
  Słabe & (-0.5, 0.0\textgreater & \textless0.0, 0.5)\\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Wartość bezwzględna współczynnika korelacji Pearsona oznacza zależność liniową, $r_{xy}=0$, co oznacza, iż zmienne losowe $x$ oraz $y$ nie są od siebie zależne. Korelację interpretujemy jako ujemne, silne oraz słabe. Jednakże takie określenia nie sprawdzają się we wszystkich warunkach.

\newpage
